\subsection{Computing more Fundamental groups}\label{ssec:pi1-more-examples}
We can use the \hyperlink{thm:deck-transformation-group-theorem}{deck transformation group theorem} to compute some fundamental groups.

\subsubsection*{Summer 2022 Exam --- Exercise 5}

Let $X:= \R^3 \setminus \{(0,0,0)\}$ and $Y := X /\sim$, where $v \sim w$ if either $v = w$ or $v = -w$.

\begin{enumerate}
  \item Compute the isomorphism class of the fundamental group of $Y$.
  \item Let $q: X \to Y$ be the quotient map and let
    \begin{align*}
      f: S^1 \to Y, \quad e^{2 \pi it} \mapsto q((\sin(\pi t), \cos(\pi t), 0))
    \end{align*}
    Does there exist a continuous function $g: S^1 \to X$ with $q \circ g = f$?
\end{enumerate}
{\color{red}TODO:~Translate to English}.
\begin{enumerate}
  \item 
    Wir verwenden den Satz über Deckbewegungen für die Quotientenabbildung $q: X \to Y$.

\textbf{$\bm{q}$ ist eine Überlagerung:} 
Einen lokalen Homemorphismus um $[v]$ erhält man, indem man z.B. die Umgebung $\{[x] \big\vert x \in X : \|x-v\| < \|v\|\}$ wählt\footnote{diese Menge ist unabhängig von der Wahl des Repräsentaten von $[v]$, also wohldefiniert.}.
Die Faser von $[v] \in Y$ ist $\{v,-v\}$ (und insbesondere diskret), also ist $q$ eine Überlagerung.


\textbf{Deckbewegungsgruppensatz ist anwendbar:}
$X$ ist offensichtlich wegzusammenhängend und lokal wegzusammenhängend.
Da die Quotientenabbildung $q$ stetig und offen ist, ist ihr Bild $Y$ auch wegzusammenhängend und lokal wegzusammenhängend.
Da $X$ einfach zusammenhängend ist, ist die charakteristische Gruppe $G(q) = \pi_1(q)$ trivial, also ist $N_{G(q)} = \pi_1(Y)$.

Nach dem Satz über Deckbewegungen ist $\text{Deck}(q) \cong N_{G(q)}/{G(q)} = \pi_1(Y)$.

\textbf{$\bm{\Deck(q) \cong \Z/2\Z}$:}
Wir zeigen nun, dass $\text{Deck}(q) = \{\text{id}_X,(x \mapsto  -x)\}$ ist.
Sei $\phi: X \to X$ ein Homeomorphismus mit $q \circ \phi = q$, also $[\phi(x)] = [x]$. Für jedes $x \in X$ kommt also nur $\phi(x) = x$ oder $\phi(x) = -x$ in Frage.

Als Verknüpfung stetiger Abbildungen ist die Funktion
\begin{align*}
  \psi: X \to S^{2} \cup \{\vec{0}\}
  \quad
  \psi(x) = \frac{x + \phi(x)}{2\|x\|}
=
\left\{
\begin{array}{ll}
\vec{0} & \text{g.d.w. } \phi(x) = -x
\\
\frac{x}{\|x\|} & \text{g.d.w. } \phi(x) = x
\end{array} \right.
\end{align*}
stetig. Aber da $X$ zusammenhängend ist, ist $\psi$ entweder konstant $\vec{0}$ (also $\phi = (x \mapsto -x)$) oder nimmt nie den Wert $\vec{0}$ an und wir schliessen $\phi = \text{id}_X$.

Der Isomorphietyp von $\pi_1(Y)$ ist also $\Z/2\Z$.
Wir verwenden den Satz über Deckbewegungen für die Quotientenabbildung $q: X \to Y$.



\item 
  % By the \hyperlink{thm:lifting-criterion}{lifting criterion}, such a function $g: S^{1} \to X$ exists if and only if $f_{\ast}(\pi_1(S^{1})) \subseteq G(q)$.
    Nach dem Hochhebungskriterium gibt es eine solche Funktion $g: S^{1} \to X$ genau dann, wenn $f_{\ast}(\pi_1(S^{1})) \subseteq G(q)$.

    Sei $y_0 = q(0,1,0) \in Y$ und $x_0 = (0,1,0) \in q^{-1}(y_0)$.
    Mit dem Satz über Deckbewegungen determiniert jede Decktransformation $\phi \in \text{Deck}(q)$ ein Element $[\alpha]$ im Normalisator $N_{G(q)} < \pi_1(Y,y_0)$ sodass die Hochhebung $\tilde{\alpha}: [0,1] \to X$ von $\alpha$ an $x_0$ am Punkt $\phi(x_0)$ aufhört.

    Da diese Zuordnung ein Isomorphismus ist und der Pfad $\tilde{\alpha}: [0,1] \to X, \tilde{\alpha}(t) = (\sin(\pi t), \cos (\pi t),0)$ eine Hochhebung von der Schleife $\alpha: [0,1] \to Y, t \mapsto q(\sin(\pi t), \cos( \pi t), 0)$ ist, generiert $f$ einen Generator von $\pi_1(Y)$, also ist $f_{\ast}(\pi_1(X))$ \emph{nicht} in $G(q)$ enthalten und so eine Funktion $g: S^{1} \to X$ gibt es nicht.
    
\end{enumerate}

\subsubsection*{Real projective space minus a point}


\subsubsection*{Summer 2021 Exam}
